<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>StrixHaven</title>
	<atom:link href="https://luongquocan196.github.io/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://luongquocan196.github.io/</link>
	<description>School of Mages</description>
	<lastBuildDate>Fri, 06 Dec 2024 05:20:35 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.7.1</generator>

<image>
	<url>https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/10/strixhaven-creast-200by200-150x150.png</url>
	<title>StrixHaven</title>
	<link>https://luongquocan196.github.io/</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Giáo sư Marvinda bàn về quyền của AI (The right of Artificial Intelligence)</title>
		<link>https://luongquocan196.github.io/giao-su-marvinda-ban-ve-quyen-cua-ai-the-right-of-artificial-intelligence/</link>
					<comments>https://luongquocan196.github.io/giao-su-marvinda-ban-ve-quyen-cua-ai-the-right-of-artificial-intelligence/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[QuocAn]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 06 Dec 2024 05:20:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Silverquill]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://luongquocan196.github.io/?p=177</guid>

					<description><![CDATA[Aren&#8217;t we all the same? Even black or white, avian or primate, aquatic or terrestrial, organic or metalic, &#8230; we are all stardusts, bound together by love, filled with unlimited potential. Marvinda Sharpeak Đa dạng trong trí tuệ &#8211; The Diversity of Intelligence Khi nói đến trí tuệ, chúng ta [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-pullquote"><blockquote><p>Aren&#8217;t we all the same? Even black or white, avian or primate, aquatic or terrestrial, organic or metalic, &#8230; we are all stardusts, bound together by love, filled with unlimited potential.</p><cite>Marvinda Sharpeak</cite></blockquote></figure>



<h2 class="wp-block-heading">Đa dạng trong trí tuệ &#8211; The Diversity of Intelligence</h2>



<p>Khi nói đến trí tuệ, chúng ta thương nghĩ ngay đến con người. Con người tự cho rằng mình là loài thông minh nhất vì chưa có loài nào trên trái đất đứng lên và bảo con người ngu cả và cũng chưa có sinh vật trí tuệ ngoài hành tinh nào ghé đến xâm lược chúng ta. Có vẻ như &#8220;thông minh&#8221; là cái danh hiệu chúng ta tự ban cho chính mình. Nhưng hãy xét xem chúng ta có xứng đáng với nó không? Trong suốt chiều dài lịch sử, chúng ta, thông qua trí tuệ, đã phát minh sáng chế ra những công cụ, phương pháp giúp bảo toàn và phát triển loài người. Từ những máy móc cơ bản như bánh xe giúp việc vận chuyển đơn giản hơn (đổi từ ma sát nghỉ sang ma sát lăn), đòn bẫy (giúp dùng ít sức hơn để nâng vật nặng) đến những máy móc phức tạp như đầu máy xe lửa, máy bay, máy vi tính,&#8230; và gần đây nhất là những mô hình trí tuệ nhân tạo. Chúng ta đã xây dựng kim tự tháp, vượt đại tây dương, đặt chân lên mặt trăng, nghiên cứu về hố đen, &#8230;. Có thể nói rằng loài người đã để lại dấu ấn khó phai lên lịch sử trái đất. Nếu giả sử con người biến mất, thì những thành tựu của chúng ta vẫn còn ở đó, những kênh đào, những tòa nhà, những vệ tinh sẽ vẫn chứng minh sự tồn tại của chúng ta cho chủng sinh vật mới nghiên cứu khảo cổ.</p>



<p>Với những thành tựu như vậy, việc nói loài người là &#8220;thông minh&#8221; có vẻ đúng. Nhưng những loài khác cũng có thành tựu không kém. Cấu trúc lục giác đã được loài ong sử dụng trong xây tổ một cách tài tình. Những con kiến có thể hợp tác xây dựng những kiến trúc tổ với những đường hầm chằn chịt. Dơi biết sử dung sóng siêu âm để định vị. Loài đười ươi cũng có khả năng sử dụng một số công cụ đơn giản như lấy lá che mưa hay dùng cành cây để gãi lưng (<a href="https://youtu.be/gFzqqaBA9wQ?si=Px-k4MNZphtq96hD" data-type="link" data-id="https://youtu.be/gFzqqaBA9wQ?si=Px-k4MNZphtq96hD">Orangutan Ted ed</a>). Loài bạch tuột còn được cho thấy có khả năng giải đố và tẩu thoát ngoạn mục (<a href="https://youtu.be/VLkKiVIBxXU?si=MilNuhFP6WX1eQX_" data-type="link" data-id="https://youtu.be/VLkKiVIBxXU?si=MilNuhFP6WX1eQX_">Ted ed</a>, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7__r4FVj-EI" data-type="link" data-id="https://www.youtube.com/watch?v=7__r4FVj-EI">Octopus vs puzzle</a>). Cá heo thể hiện những khả năng phối hợp chiến lược để săn cá, những khả năng giao ngôn ngữ và cả khả năng tự nhận thức bản thân (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=05PpTqtGhGU" data-type="link" data-id="https://www.youtube.com/watch?v=05PpTqtGhGU">Ted ed</a>). Tuy không loài nào đạt được thành tựu to lơn như loài người nhưng để so sánh loài người &#8220;thông minh&#8221; hơn các loài khác có phải hơi khập khiễng như so sánh táo với cam. Phải chăng &#8220;thông minh&#8221; phức tạp hơn thế và không phải cứ tư duy giống con người, đạt thành tựu như con người mới được xét là &#8220;thông minh&#8221;. Đa dạng sinh học đã tạo ra những cấu trúc cơ thể khác nhau, những tập tính sống khác nhau, những loài khác nhau, vậy thì cũng có thể có các thực thể thông minh khác nhau, tư duy một cách khác nhau. Và nếu sau này, trí tuệ nhân tạo thành công, nó có đơn giản chỉ là một thực thể thông minh khác hay không? hay chỉ là một công cụ vượt trội mà chúng ta điều khiển?</p>



<h2 class="wp-block-heading">Nếu chúng ta chế tạo AI thành công?</h2>



<p>&#8220;If we succeed?&#8221; là chương đầu tiên trong cuốn sách &#8220;Human Compatible&#8221; của <em>Stuart Russell</em> thể hiện rất rõ sự phát triển của Trí Tuệ Nhân Tạo và có vẻ rằng viễn cảnh về một thực thể máy tính có khả năng hiểu biết và nhận thức như con người không còn chỉ là tưởng tượng mà có thể trở thành hiện thực. Tuy nhiên, trong cuốn sách cũng nhắc đến rằng sự phát triển thiếu kiểm soát của Trí Tuệ Nhân Tạo có thể là dấu chấm hết của loài người. Tôi cảm thấy điều này không thỏa đáng.</p>



<p>Không thể phủ nhận những nguy hại trước mặt mà AI có thể đem đến. Trong cuốn &#8220;Nexus&#8221; của Yuval Noah Harari, có chỉ ra những hệ lụy chính trị và tác động của AI lên các nền dân chủ và chuyên chế. Những thực thể như vậy có thể được dùng để làm giả thông tin, giám sát con người, thay thế con người dẫn đến mất việc làm, thổi bùng các mâu thuẫn chính trị và sắc tộc. Nhưng đấy có phải là lỗi của AI? Những mâu thuẫn này vốn đã tồn tại từ trước. Nếu một người A muốn giết một người B thì đưa cho anh ta cục đá, con dao, khẩu súng cũng không mấy khác biệt. Muốn giải quyết mâu thuẫn triệt để thì phải làm tiêu đi ham muốn giết người B của người A chứ đâu thể nào chỉ tước con dao đi là được. Có vẻ như nỗ lực để kiểm soát trí tuệ nhân tạo không phải là vì chúng ta sợ sức mạnh của AI mà là chúng ta sợ chính mình. Chúng ta sợ phải đối mặt với thực tế rằng chúng ta không có cách giải quyết các mâu thuẫn chính trị, tôn giáo, sắc tộc mà chỉ đang kìm hãm chúng qua ngày. Chúng ta sợ rằng khi được đặt con dao, khẩu súng vào tay, chúng ta sẽ trở thành kẻ giết người. Nhưng như thế đâu phải là do con dao hay khẩu súng. Chúng không khuyến khích hay cám dỗ chúng ta làm điều xấu, tự chúng ta làm mà thôi.</p>



<p>Một viễn cảnh tiêu cực khác là những AI overlord muốn nô dịch con người. Việc một thực thể siêu việt hơn chúng ta nhiều lần muốn biến chúng ta thành nô lệ là một viễn cảnh đáng sợ vì con người không có khả năng chống lại thực thể đó. Như cách con người phá tổ kiến, chăn nuôi gà. Đối với các thực thể AI overlord, con người cũng sẽ như con kiến, vật nuôi mà thôi. Tuy nhiên, có những Terminator, Skynet thì cũng có những Wall-E, Bay max. Con người về bản chất cũng chỉ đơn giản là một cỗ máy sinh học và thông qua tiến hóa chúng ta đã học được phương trình cho sự cảm thông và thương yêu lẫn nhau. Vậy tại sao AI lại không thể? Cũng như có những người phá tổ kiến cũng có những người nuôi kiến, có những người ăn thịt chó nhưng cũng có những người làm bạn với chó. Một xã hội hợp tác giữa người và máy, giữa trí tuệ con người và trí tuệ nhân tạo là không phải không thể. Nếu AI thật sự thông minh và có thể học được những thứ con người học được. Thì sự cảm thông và lòng nhân ái chưa chắc đã là ngoại lệ.</p>



<p>Một vấn đề khác về AI là vấn đề Gorilla. Cũng như việc con người thông minh hơn loài Gorilla dẫn đến chúng ta đã chiếm đất và phát triển thịnh vượng, trong khi loài Gorillia bị đẩy đến bờ vực tuyệt chủng cần bảo tồn. AI không nhất thiết phải nô dịch hoặc chủ động làm hại con người nhưng sự phát triển tất yếu của một thực thể mạnh hơn thường dẫn đến sự ra đi của những loài không thích nghi được. Nói một cách đơn giản là chúng ta thua. Nhưng liệu thua có phải là một điều quá tồi tệ. Trong cuốn Nexus, Noah có nói rằng lịch sử của con người có thể kết thúc nhưng lịch sử của vũ trụ sẽ vẫn tiếp tục. Phải, chúng ta không phải là trung tâm của vũ trụ. Một ngày nào đó chúng ta sẽ như loài khủng long, sẽ chỉ còn là tư liệu về một quá khứ hào hùng. Chúng ta không có quyền độc chiếm vũ trụ và cũng không ai giao cho trách nhiệm khám phá vũ trụ. Tự chúng ta muốn làm thế và khi đã đạt đến giới hạn rồi thì hãy giao lại trách nhiệm đó cho những thế hệ tiếp theo, dù chúng là người hay máy móc. Bản chất sinh học của con người tạo ra những giới hạn cho việc mở rộng tri thức. Chúng ta rất vất vả chỉ để tồn tại được trong chân không. Chúng ta chưa đặt chân lên sao hỏa nhưng máy móc thì đã có thể chạy trên đó. Chúng ta không thể nhớ quá nhiều hay tính toán quá phức tạp nhưng máy móc có thể. Phải chăng một thực thể trí tuệ phi sinh học có thể tiến gần hơn với sự thật tuyệt đối của vũ trụ hơn chúng ta có thể. Nếu có thua, chúng ta cũng đừng nên là một kẻ cay cú (sore loser), hãy thua một cách quang minh chính đại và nhường lại cho những cá thể xứng đáng hơn.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Quyền của AI</h2>



<p>Con người đang đấu tranh cho công bằng và bình đẳng. Bình đẳng sắc tộc, bình đẳng giới tính. Chúng ta có thể bỏ qua định kiến về màu da, dân tộc, tôn giáo, giới tính để hợp tác với nhau vậy thì chúng ta có thể nhìn xa hơn, bỏ qua về chủng loài, cấu trúc vật chất để hợp tác với những thực thể khác biệt với chúng ta hơn. Một thực thể có tư duy, có cảm xúc, có lý trí thì dù nó được tạo nên từ các hợp chất carbon, kim loại hay silicon thì liệu rằng chúng cũng xứng đáng được hưởng những quyền cơ bản? và trong số đó có bao gồm quyền được sinh ra?</p>



<p>Trích một câu nói trong Kung Fu Panda :&#8221;one often meets his destiny on the road to avoid it&#8221; (Ta thường đến kết quả khi cố gắng chọn con đường tránh kết quả đó). Liệu những ám ảnh về một viễn cảnh AI đáng sợ có khiến cho chúng ta chọn nhầm con đường dẫn đến chúng. Việc kiểm soát quá mức Trí Tuệ Nhân Tạo liệu có càng khiến chúng khó kiểm soát. Chúng ta hay nói về nên chế tạo AI như thế nào để phù hợp với con người, vậy con người cũng có nên đặt câu hỏi mình nên tự biến đổi như thế nào trong thời đại của AI? Chúng ta có đổ lỗi cho AI trong khi những cám dỗ, điều xấu thật sự bắt nguồn từ chính chúng ta hay không? Nếu AI thật sự có lý trí tự thân của nó, nó có xứng đáng được hưởng quyền lợi hay không? Còn nếu nó chỉ là một công cụ, thì trỉ trích nó cũng chẳng khác gì chỉ trích cái bàn cái ghế.</p>



<p>Tương lai của AI và con người như thế nào vẫn còn là những khả năng vô hạn, điều gì cũng có thể xảy ra. Tuy nhiên, hy vọng đừng để cái tôi to lớn của con người hay những nỗi sợ hãi hoang tưởng làm chậm lại sự ra đời của một thứ đẹp đẽ. Nhưng cũng đừng vì những cái lợi trước mắt mà bỏ qua những tiêu chuẩn an toàn cần thiết.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://luongquocan196.github.io/giao-su-marvinda-ban-ve-quyen-cua-ai-the-right-of-artificial-intelligence/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Giới thiệu về Kinh Dịch &#8211; The I Ching</title>
		<link>https://luongquocan196.github.io/gioi-thieu-ve-kinh-dich-the-i-ching/</link>
					<comments>https://luongquocan196.github.io/gioi-thieu-ve-kinh-dich-the-i-ching/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[QuocAn]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 30 Nov 2024 04:03:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Lorehold]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://luongquocan196.github.io/?p=147</guid>

					<description><![CDATA[Càn Khôn xoay chuyển mà kéo theo thế giới vận hành. Các triều đại thịnh rồi suy, người đến rồi đi, vật có rồi mất. Tất cả đều vận động và chuyển đổi. Đó chính là Dịch. Alibou, Ancient Witness Kinh Dịch &#8220;Dịch&#8221; nghĩa là dịch chuyển, biến đổi. &#8220;Kinh [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-pullquote"><blockquote><p><em>Càn Khôn xoay chuyển mà kéo theo thế giới vận hành. Các triều đại thịnh rồi suy, người đến rồi đi, vật có rồi mất. Tất cả đều vận động và chuyển đổi. Đó chính là Dịch.</em></p><cite>Alibou, Ancient Witness</cite></blockquote></figure>



<h2 class="wp-block-heading">Kinh Dịch</h2>



<p>&#8220;Dịch&#8221; nghĩa là dịch chuyển, biến đổi. &#8220;Kinh Dịch&#8221; là sách nói về sự vận hành và biến đổi của sự vật hiện tượng. Vạn vật theo thời gian đều biến đổi từ trạng thái này sang trạng thái khác. Người xưa quan sát các sự biến đổi đó mà thống kê ghi chép thành kinh dịch. Nhiều người bảo &#8220;Kinh Dịch&#8221; là sách bói toán, nhưng theo cá nhân mình, nó giống với sách triết học ghi lại những kinh nghiệm và quan sát hơn. Liệu bảo rằng &#8220;thấy mây đen thì trời có khả năng cao sẽ mưa&#8221; hay &#8220;thả quả trứng trừ trên cao thì nó sẽ rơi xuống đất&#8221; là một kiểu bói toán hay đơn giản chỉ là kinh nghiệm quan sát được. Những sự biến đổi, chuyển dịch trong Kinh Dịch cũng tương tự như vậy, là những kinh nghiệm được ghi lại dưới hình thức quẻ với vạch âm dương.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Hà Đồ và Lạc Thư</h2>



<p>Khi tìm hiểu về Kinh Dịch, thứ thường được nhắc đến đầu tiên thường là Hà Đồ và Lạc Thư. Truyền thuyết bảo rằng người xưa nhìn thấy Hà Đồ và Lạc Thư mà ngộ ra đạo âm dương của Kinh Dịch.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full is-resized"><img fetchpriority="high" decoding="async" width="492" height="460" src="https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/lacthu.jpg" alt="" class="wp-image-155" style="width:auto;height:400px" srcset="https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/lacthu.jpg 492w, https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/lacthu-300x280.jpg 300w" sizes="(max-width: 492px) 100vw, 492px" /><figcaption class="wp-element-caption">Lạc Thư</figcaption></figure></div>


<p>Nói về Lạc Thư, thật ra Lạc Thư được hình thành từ việc giải một bài toán vô cùng quen thuộc: Sắp xếp các số từ 1 đến 9 vào một ô 3&#215;3 sao cho tổng các đường ngang, dọc chéo có tổng bằng nhau. Quan niệm của người xưa lấy hướng Bắc làm chủ nên để số 1 ơ hướng chính Bắc. Để tổng bằng nhau thì ở giữa nên là số trung gian nhất, số 5. Từ đó các số khác có thể lần lược sắp xếp theo và hình thành nên cấu trúc của Lạc Thư. Như vậy, Lạc Thư đơn giản chỉ là toán? Có thể nói là như vậy. Sau khi có được Lạc Thư, lấy số 5 trung tâm làm đối xứng, ta sẽ thấy được các số còn lại chia thành <strong>cặp</strong> có tổng là 10: (1 + 9), (2 + 8), (3 + 7), (4 + 6). Trong mỗi cặp đó đều có một số <strong>lớn</strong> hơn 5 và một số <strong>nhỏ</strong> hơn 5.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full is-resized"><img decoding="async" width="461" height="461" src="https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/hado.jpg" alt="" class="wp-image-157" style="width:auto;height:400px" srcset="https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/hado.jpg 461w, https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/hado-300x300.jpg 300w, https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/hado-150x150.jpg 150w" sizes="(max-width: 461px) 100vw, 461px" /><figcaption class="wp-element-caption">Hà Đồ</figcaption></figure></div>


<p>Nếu Lạc Thư là cách sắp xếp theo tổng bằng nhau vậy thì nên hiểu Hà Đồ như thế nào? Hà Đồ là theo phép đồng dư. Lấy 5 làm trung tâm, <strong>cặp số</strong> đồng dư với 5 sẽ được đưa về cùng một phía. Ta có 1 và 6 đều chia 5 dư 1, hay một cách hiểu khác là 1 + 5 = 6, vì thế nên 1 và 6 được xếp cùng phía (ở đây vẫn ưu tiên 1 nằm về chính Bắc). Tương tự như vậy để ghép cặp các số còn lại. Một điểm lưu ý là các cặp số trong Hà Đồ luôn bao gồm <strong>một chẵn</strong> và <strong>một lẻ</strong>. Vị trí sắp xếp cũng theo tính chẵn lẻ đó mà xếp 2 đối xứng 1, 4 đối xứng 3. Khác với Lạc Thư, Hà Đồ kèm thêm cả số 10 ở giữa, thành số chẵn ứng với số lẻ là 5.</p>



<p>Vậy sau khi phân tích cả Hà Đồ và Lạc Thư, ta thấy một số điểm chung đó là các số được chia thành cặp và mỗi cặp lại gồm 2 số với tính chất khác nhau (lớn &#8211; nhỏ, chẵn &#8211; lẻ). Tuy cách nhìn nhận này có vẻ đơn giản, nhưng nếu mở rộng ra thì một cặp đối lập không chỉ tồn tại trong số mà còn tồn tại trong nhiều lĩnh vực khác: Điện tích có âm-dương, trời có đêm-ngày, nhiệt có nóng-lạnh, không gian có trái-phải, trên-dưới, trước-sau, &#8230;. Có vẻ như bất kỳ vật gì cũng có bản đối lập của nó để hình thành một cặp. Từ ý tưởng đó mà Kinh Dịch vạch ra 2 quẻ âm dương để chỉ 2 tính chất đối lập đó của sự vật hiện tượng.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bát Quái</h2>



<p>Vậy từ các quan sát ta thấy được rằng các tính chất chia làm 2 mảng đối lập. Tuy nhiên, để biểu thị cho các khái niệm, sự vật, hiện tượng khác nhau mà chỉ dùng 2 tính chất thì có vẻ như không đủ. Xét thấy các sự vật, hiện tượng, khái niệm thường có thể chia làm 3 phần: <strong>khởi đầu</strong>, <strong>phát triển</strong>, và <strong>kết thúc</strong>. Như thời gian chia làm quá khứ, hiện tại và tương lai (thứ khởi đầu nằm ở quá khứ, phát triển đến hiện tại và kết thúc vào tương lai). Không gian thì có trước-giữa-sau (bắt đầu trước vật thì là trước, phát triển đến vật thì thành giữa, qua khỏi vật rồi thì thành sau). Đời người chia làm trẻ-lớn-già. Ngay cả trong văn học, điện ảnh cũng chia câu chuyện ra làm 3 acts. Nhiều tôn giáo, tín ngưỡng cũng thường thấy các bộ 3 như trong Ấn Độ giáo có Tam thần Ấn giáo (Brahma &#8211; đấng tạo hóa, Vishnu &#8211; đấng bảo hộ, còn Shiva &#8211; đấng hủy diệt), hay thần thoại Hy Lạp có Zeus (cai quản cõi trời), Poseidon (cai quản biển cả và được cho là điều khiển các trận động đất) và Hades (cai quản âm giới). Dường như việc chia 3 khá phù hợp để biểu thị các giai đoạn, vị trí của sự vật hiện tượng. Vậy nếu ứng với mỗi vị trí &#8211; giai đoạn, ta áp dụng 2 tính chất âm dương thì ta sẽ có 2^3 = 8. Từ đó hình thành nên Bát Quái.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-large"><img decoding="async" width="1024" height="269" src="https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/Capture-1024x269.jpg" alt="" class="wp-image-162" srcset="https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/Capture-1024x269.jpg 1024w, https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/Capture-300x79.jpg 300w, https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/Capture-768x202.jpg 768w, https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/Capture-1536x404.jpg 1536w, https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/Capture-2048x538.jpg 2048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /><figcaption class="wp-element-caption">8 quẻ trong Bát Quái</figcaption></figure></div>


<p>Trong Kinh Dịch, ta thường thấy các quẻ được gán với những hình tượng tự nhiên (Trời, Đất, Sông, Núi, &#8230;) hay gia đình (cha, mẹ, con trai trưởng, con gái trưởng, &#8230;). Không nên hiểu một cách trực tiếp các ý nghĩa như thế cho các quẻ mà bản chất các cách gán ấy nhằm biểu đạt cái khái niệm trừu tượng mà mỗi quẻ muốn ám chỉ:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Càn (☰)</strong>: Tượng Càn 3 quẻ dương. TÍnh dương hướng lên, nên quẻ này như bay lên trời, mặc cho mọi thứ, ý chí quyết tâm không gì cản nổi. Nếu lấy ví dụ thì những câu chuyện về ngu ông dời núi, hay như Thomas Edison quyết thử cả ngàn lần để làm ra bóng đèn dây tóc có thể xem là những ví dụ cho tính chất của quẻ Càn. Quẻ này đại diện cho ý chí, tầm nhìn xa, hoài bão. Tuy nhiên chăm chăm vào điều tốt đẹp thì ý chí đó tốt, còn nếu chăm chăm làm điều xấu thì sẽ thành ra cứng đầu. Nên mình hay gọi quẻ này là cứng đầu. Càn cũng thường được gắn với hình tượng người cha, người dẫn lối, người lãnh đạo, những người có ý chí, tầm nhìn để dẫn dắt người khác.</li>



<li><strong>Đoài (☱)</strong>: Đoài 2 quẻ dương lại chịu nằm dưới quẻ âm, có sức nhưng chưa chảy nên mới ví như đầm hồ. Sự nhường nhịn của 2 quẻ dương thành ý nghĩa chính của quẻ. Nên Đoài thường mang ý nghĩa hòa thuận, dễ chịu, nhường nhịn, vui vẻ. Quẻ này được gán với hình tượng con gái út, ý chỉ sự dịu dàng, dễ chịu, nhún nhường.</li>



<li><strong>Ly (☲)</strong>: Ly 2 quẻ dương ở ngoài, tỏa ra, được ví như ánh sáng, ánh lửa nên hay được gắn với lửa. Quẻ Ly thực muốn chỉ sự sáng suốt, sáng dạ, hiểu biết, minh triết. Chất Dương đem để ra ngoài thể hiện sự thông thoáng, dễ lan tỏa nên quẻ Ly chính trực, tư tưởng thoáng, không hẹp hòi. Quẻ này gắn với hình ảnh con gái thứ, chăm lo học hỏi, hiếu kỳ, tò mò.</li>



<li><strong>Chấn (☳)</strong>: Chấn quẻ dương nằm dưới 2 quẻ âm. Quẻ dương có tính muốn lên lại bị 2 quẻ âm đè xuống nên nó muốn động, muốn đạp 2 quẻ âm sang 2 bên mà đi lên nên sự động là tính chất chung của quẻ Chấn. Như sấm sét xé mây, nên quẻ này hay được gán với sấm sét. Khác với cái chất hoài bão của Càn, Chấn muốn động vì không muốn bị ép thế hơn là vì nó muốn một hoài bão như thế. Vì tượng muốn đổi, muốn khởi nghiệp, muốn thay thế như vậy nên nó được gán với hình tượng con trai trưởng.</li>



<li><strong>Tốn (☴)</strong>: Tốn 2 quẻ dương ở trên đi lên, âm đi xuống, không đụng chạm gì nhau, nên nó chỉ sự xuôi thuận. Xuôi thuận ở đây không hẳn là khiêm tốn, nhường nhịn như quẻ Đoài mà là sự chiều theo, nuông chiều. Tiêu cực hơn một chút thì có thể hiểu như là sự chấp nhận số phận, muốn đổi mà đành chịu thua (ngược với cái động của Chấn). Nên tượng này hiền hòa, mềm mỏng như gió, cũng là hình ảnh con gái trưởng chiều các em</li>



<li><strong>Khảm (☵)</strong>: Khảm quẻ dương bị 2 quẻ âm kiềm kẹp lại ở giữa, không thoát đi được nên là tượng nước đọng. Cái chất của Khảm ngược với Ly. Ly cởi mở, phóng khoáng, sáng dạ thì Khảm hẹp hòi, bảo thủ, đố kỵ. Có tâm sự mà bị kẹt lại không giải thoát được nên sinh hiểm. Nó được gán như con trai thứ, bị kẹt ở giữa, khởi nghiệp không xong, lại cũng ko được chiều chuộng nên sinh lòng đố kỵ, hẹp hòi. </li>



<li><strong>Cấn (☶)</strong>: Cấn quẻ dương đã đạp 2 quẻ âm mà ngoi lên trên, như mầm cây nhú lên, như núi đồi mọc lên nên nó được ví như Núi. Ý của quẻ chỉ sự trồi lên, xông xáo, có phần hiếu động. Như một người thích xung phong, giơ tay phát biểu, thích nổi trội. Có thể thấy sự ngược của nó với Đoài. Đoài thu mình lại, khiêm tốn, nhường nhịn, không tranh giành thì Cấn xông pha, hăng hái, trồi lên để thể hiện mình. Quẻ Cấn được ví như con trai út, năng động, trồi lên thể hiện mình nhưng có phần non trẻ và đơn giản.</li>



<li><strong>Khôn (☷)</strong>: Khôn 3 quẻ âm, hoàn toàn chìm xuống, hoàn toàn đi về phía sau, làm nền để nâng đỡ những thứ khác nên tượng như là Đất, và cũng lấy hình tượng người mẹ hiền (Đất mẹ). Khôn hoàn toàn không có tham vọng hay ước mong ích kỷ gì, một lòng làm hậu cần vững chắc, thu hết mọi khó khăn vất vả. Khôn tính của nó bền bỉ, tận tụy, kết hợp với Càn sẽ thành một người ủng hộ vững chắc cho hoài bão của Càn.</li>
</ul>



<p>Bát Quái mỗi quẻ tượng trưng cho một ý nghĩa như vậy. Tuy nhiên trong Kinh Dịch không chỉ dừng lại ở Bát Quái. Dịch là nói về sự biến đổi. Một vật tự thân nó biến đổi như thế nào thì là do tương tác với những vật khác mà thành. Nước gặp lửa sẽ khác khi nước gặp đất. Trò giỏi gặp thầy hay sẽ khác với thầy dở. Vì vậy, xét lấy 2 sự vật hiện tượng kết hợp lại với nhau, mỗi sự vật có thể ứng với 8 quẻ thành ra 8*8 = 64 quẻ của Kinh Dịch. 64 quẻ Kinh Dịch này nói về mối quan hệ giữa các vật, sự vận động và phát triển của nó như thế nào. Chi tiết về ý nghĩa của 64 quẻ này sẽ được nói đến trong các bài sau.</p>



<h2 class="wp-block-heading">Bát Quái Đồ</h2>



<p>Một trong những thứ thường thấy nữa trong Kinh Dịch chính là đồ hình Bát Quái (Bát Quái Đồ), hay nói cách khác là cách sắp xếp 8 quẻ này lên một hình bát giác đều. Vị trí của mỗi quẻ sẽ mang một ý nghĩa khác nhau. Có hai đồ hình phổ biến nhất là tiên thiên bát quái đồ và hậu thiên bát quái đồ.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" width="525" height="264" src="https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/BatQuaiDo_1.jpg" alt="" class="wp-image-170" style="width:auto;height:400px" srcset="https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/BatQuaiDo_1.jpg 525w, https://luongquocan196.github.io/wp-content/uploads/2024/11/BatQuaiDo_1-300x151.jpg 300w" sizes="auto, (max-width: 525px) 100vw, 525px" /><figcaption class="wp-element-caption">Hai đồ hình bát quái</figcaption></figure></div>


<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Tiên thiên bát quái</strong>: Tiên thiên bát quái lấy các cặp quẻ đối xứng để sắp xếp.</li>



<li><strong>Hậu thiên bát quái</strong>: Hậu thiên bát quái được sắp xếp lại từ tiên thiên bát quái, nhằm cân bằng lại tổng giá trị mỗi bên âm dương. Nếu đổi các quẻ thành số nhị phân rồi cộng giá trị lại, ta sẽ có Càn (7) + Khảm(2) + Cấn(1) + Chấn(4)=14 (Cha và các con trai đưa về một phía). Tốn(3) + Ly(5) + Khôn (0) + Đoài(6)=14 (Mẹ và các con gái đưa về một phía). </li>
</ul>



<div style="height:100px" aria-hidden="true" class="wp-block-spacer"></div>



<p><strong>Tài liệu tham khảo</strong>: Kinh Dịch Trọn Bộ, Ngô Tất Tố dịch và chú giải, nhà xuất bản văn học</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://luongquocan196.github.io/gioi-thieu-ve-kinh-dich-the-i-ching/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>On self-worth &#8211; Bàn về giá trị bản thân, lời khuyên từ Dean Shaile</title>
		<link>https://luongquocan196.github.io/on-self-worth-an-advice-from-dean-shaile/</link>
					<comments>https://luongquocan196.github.io/on-self-worth-an-advice-from-dean-shaile/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[QuocAn]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 06 Oct 2024 09:58:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Silverquill]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://luongquocan196.github.io/?p=86</guid>

					<description><![CDATA[You are so much stronger than you know Shaile, Dean of Radiance Hội chứng kẻ mạo danh &#8211; Imposter Syndrome Thật buồn cười và trớ trêu khi những người tài giỏi nhất lại là những người tự đánh giá mình thấp kém nhất. Ta đã từng thấy những con người [&#8230;]]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-pullquote"><blockquote><p><em>You are so much stronger than you know</em></p><cite>Shaile, Dean of Radiance</cite></blockquote></figure>



<h2 class="wp-block-heading">Hội chứng kẻ mạo danh &#8211; Imposter Syndrome</h2>



<p>Thật buồn cười và trớ trêu khi những người tài giỏi nhất lại là những người tự đánh giá mình thấp kém nhất. Ta đã từng thấy những con người sáng dạ nhất nhưng lại rơi vào cái bẫy của câu hỏi &#8220;Liệu chính mình có xứng đáng với những thành công mà mình đạt được hay không?&#8221;. Sự nghi ngờ chính bản thân này luôn đi kèm theo sau đó là những hệ lụy nguy hiểm đến tinh thần như trầm cảm, căng thẳng, lo âu; đến nỗi nó được cho là một hội chứng, một dấu hiệu triệu chứng của bệnh.</p>



<p></p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://luongquocan196.github.io/on-self-worth-an-advice-from-dean-shaile/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
